\documentclass[a4paper, twocolumn, 11pt]{article}
\usepackage{times}
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[left=1.5cm,text={18cm, 25cm},top=2.5cm]{geometry}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{definice}{Definice}[section]

\theoremstyle{plain}
\newtheorem{algoritmus}[definice]{Algoritmus}

\theoremstyle{plain}
\newtheorem{veta}{Věta}

\begin{document}
	\begin{titlepage}
		\begin{center}
		{\Huge
		\textsc{Fakulta informačních technologií\\Vysoké učení technické v~Brně}}\\
		\vspace{\stretch{0.382}}
		{\LARGE
		Typografie a~publikování\,--\,2. projekt\\
						Sazba dokumentů a~matematických výrazů}
		\vspace{\stretch{0.618}}
		\end{center}
		{\Large 2016 \hfill
		Marek Schauer}
	\end{titlepage}

	\section*{Úvod}
	V~této úloze si vyzkoušíme sazbu titulní strany, matematických vzorců, prostředí a~dalších textových struktur obvyklých pro technicky zaměřené texty, například rovnice (\ref{rovnica1}) nebo definice \ref{def:bezkont_gram} na straně \pageref{def:bezkont_gram}.

	Na titulní straně je využito sázení nadpisu podle optického středu s~využitím zlatého řezu. Tento postup byl probírán na přednášce.
	\section{Matematický text}
	Nejprve se podíváme na sázení matematických symbolů a~výrazů v~plynulém textu. Pro množinu $V$ označuje $\mbox{card}(V)$ kardinalitu $V$.
	Pro množinu $V$ reprezentuje $V^*$ volný monoid generovaný množinou $V$ s~operací konkatenace.
	Prvek identity ve volném monoidu $V^*$ značíme symbolem $\varepsilon$.
	Nechť $V^+=V^*-\{\varepsilon\}$. Algebraicky je~tedy $V^+$ volná pologrupa generovaná množinou $V$ s                                                                                                         operací konkatenace.
	Konečnou neprázdnou množinu $V$ nazvěme \emph{abeceda}.
	Pro $w \in V^*$ označuje $|w|$ délku řetězce $w$. Pro $W \subseteq V$ označuje $\mbox{occur}(w,W)$ počet výskytů symbolů z~$W$ v~řetězci $w$ a~$\mbox{sym}(w,i)$ určuje $i$-tý symbol řetězce $w$; například $\mbox{sym}(abcd,3)=c$.

	Nyní zkusíme sazbu definic a~vět s~využitím balíku \texttt{amsthm}.
	\begin{definice} \label{def:bezkont_gram}
		\emph{ Bezkontextová gramatika} je čtveřice $G=(V,T,P,S)$, kde $V$ je totální abeceda,
		$T \subseteq V$ je abeceda terminálů, $S \in (V - T)$ je startující symbol a~$P$ je konečná množina \emph{pravidel}
		tvaru $q\colon A \rightarrow \alpha$, kde $A \in (V - T)$, 
		$\alpha \in V^*$ a~$q$ je návěští tohoto pravidla. Nechť $N=V-T$ značí abecedu neterminálů.
		Pokud $q\colon A \rightarrow \alpha \in P$, $\gamma, \delta \in V^*$, $G$ provádí derivační krok z~$\gamma A \delta$ do $\gamma \alpha \delta$ podle pravidla $q \colon A \rightarrow \alpha$, sym\-bo\-li\-cky píšeme 
		$\gamma A \delta \Rightarrow \gamma \alpha \delta \ [q \colon A \rightarrow \alpha]$ nebo zjed\-nodušeně $\gamma A \delta \Rightarrow \gamma \alpha \delta$. Standardním způsobem definu\-jeme $\Rightarrow ^m$, kde $m \ge 0$. Dále definujeme 
		tranzitivní uzávěr $\Rightarrow ^+$ a~tranzitivně-reflexivní uzávěr $\Rightarrow ^*$.
	\end{definice}

	Algoritmus můžeme uvádět podobně jako definice \mbox{textově}, nebo využít pseudokódu vysázeného ve vhodném prostředí (například \texttt{algorithm2e}).

	\begin{algoritmus}
		Algoritmus pro ověření bezkontextovosti gramatiky. Mějme gramatiku $G = (N,T,P,S)$.
		\begin{enumerate}
			\item\label{krok1} Pro každé pravidlo $p \in P$ proveď test, zda $p$ na levé straně obsahuje právě jeden symbol z~$N$.
			\item Pokud všechna pravidla splňují podmínku z~kroku \ref{krok1}, tak je gramatika $G$ bezkontextová.
		\end{enumerate}
	\end{algoritmus}
	\begin{definice}
		\emph{ Jazyk} definovaný gramatikou $G$ definujeme jako $L(G)=\{w \in T^*|S \Rightarrow ^* w\}$.
	\end{definice}
	\subsection{Podsekce obsahující větu}
		\begin{definice}
			Nechť $L$ je libovolný jazyk. $L$ je \emph{bezkontextový jazyk}, když a~jen když $L=L(G)$, kde $G$ je libovolná bezkontextová gramatika.
		\end{definice}
		\begin{definice}
		Množinu $\mathcal{L}_{CF}=\{L|L\displaystyle$ je bezkontextový jazyk$\}$ nazýváme \emph{třídou bezkontextových jazyků}.
		\end{definice}
		\begin{veta}\label{nejakaveta}
			Nechť $L_{abc}=\{a^n b^n c^n | n \ge 0\}$. Platí, že $L_{abc} \notin \mathcal{L}_{CF}$.
		\end{veta}
		\begin{proof}
			Důkaz se provede pomocí Pumping lemma pro bezkontextové jazyky, kdy ukážeme, že není možné, aby platilo, což bude implikovat pravdivost věty \ref{nejakaveta}.
		\end{proof}
	\section{Rovnice a~odkazy}
	Složitější matematické formulace sázíme mimo plynulý text. Lze umístit několik výrazů na jeden řádek, ale pak je třeba tyto vhodně oddělit, například příkazem \verb|\quad|.

	$$ \sqrt[x^2]{y^3_0} \quad \mathbb{N}=\{\mathrm{0,1,2,\dots}\} \quad x^{y^y} \not= x^{yy} \quad z_{i_{j}} \not\equiv z_{ij}$$
	
	V~rovnici (\ref{rovnica1}) jsou využity tři typy závorek s~různou explicitně definovanou velikostí.

	\begin{eqnarray}
		\bigg\{\Big[\big(a + b\big) * c\Big]^d + 1 \bigg\} & = & x\label{rovnica1} \\
		\lim_{x \to \infty} \frac{\sin^2 x + \cos^2 x}{4} & = & y \nonumber
	\end{eqnarray}

	V~této větě vidíme, jak vypadá implicitní vysázení limity $\lim_{n \to \infty} f(n)$ v~normálním odstavci textu. Podobně je to i~s~dalšími symboly jako $\sum_1^n$ či $\bigcup_{A\in \mathcal{B}}$. V~případě vzorce $\lim\limits_{x \to 0}\frac{\sin x}{x}=1$ jsme si vynutili méně úspornou sazbu příkazem \verb|\limits|.

	\begin{eqnarray}
	 \int\limits_a^b f(x)\,\mathrm{d}x &=& -\int_b^a f(x)\,\mathrm{d}x  \\
	\left(\sqrt[5]{x^4}\right)' = \left(x^{\frac{4}{5}}\right)' &=& \frac{4}{5}x^{-\frac{1}{5}} = \frac{4}{5\sqrt[5]{x}}\\
	\overline{\overline{A \vee B}} &=& \overline{\overline{A} \wedge \overline{B}}
	\end{eqnarray}

	\section{Matice}
	Pro sázení matic se velmi často používá prostředí \texttt{array} a~závorky (\verb|\left|, \verb|\right|).

	$$\left( \begin{array}{cc}
	a + b & b - a \\
	\widehat{\xi + \omega} & \hat{\pi} \\
	\vec{a} & \overleftrightarrow{AC} \\
	0 & \beta\\
	\end{array} \right)$$

	$$\mathbf{A}=\left\|\begin{array}{cccc}
	a_{11} & a_{12} & \ldots & a_{1n} \\
	a_{21} & a_{22} & \ldots & a_{2n} \\
	\vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
	a_{m1} & a_{m2} & \ldots & a_{mn}
	\end{array}\right\|$$

	$$\left|\begin{array}{cl}
	t & u\: \\ v\; & w
	\end{array}\right| = tw -uv$$

	Prostředí \verb|array| lze úspěšně využít i~jinde.

	$$\binom{n}{k} = \left\{ 
	\begin{array}{l l}
	  \frac{n!}{k!(n-k)!} & \mbox{pro $0 \leq k\: \leq n$}\\
	  0 & \mbox{pro $k\: < 0$ nebo $k\: > n$}\\
	\end{array} \right. $$

	\section{Závěrem}
	V~případě, že budete potřebovat vyjádřit matematickou konstrukci nebo symbol a~nebude se Vám dařit jej nalézt v~samotném \LaTeX u, doporučuji prostudovat možnosti balíku maker \AmS-\LaTeX.
	
\end{document}